「推政策要代入基層」張建宗被嘲發現新大陸

2019年02月03日

「推政策要代入基層」張建宗被嘲發現新大陸

社民連昨到禮賓府抗議，「長毛」梁國雄用掃把將象徵大白象的「萬億咕𠱸」掃走。何家達攝

【本報訊】港府近日施政連番失誤，政務司司長張建宗昨稱，日後由他主持的政策委員會當討論涉及民生的重大政策時，要做「現實測試」，即各官員要從市民角度出發思考落實問題，「當自己係申請者」，並要避免經常用「行之有效」的官腔字眼。有學者質疑政府為何如今才恍然大悟，議員更斥張的說法像「發現新大陸」。

張建宗昨出席電台節目，再度談及調高領取長者綜援年齡的問題，強調有關政策理念清晰，絕無半點刁難長者的意思，「唔係逼佢哋（長者）做嘢」。他承認政府在過程中解說不足，如今當局修正，希望社會「向前望」。他又承認，向部 份市民派4,000元的關愛共享計劃複雜，市民未必掌握。

他透露，他近日在由他主持的政策委員會上決定，日後但凡涉及重要的民生項目，政府要代入市民的角色思考問題，「落實嘅過程入面一定要有一個全面檢視，喺我哋（政府）要用用家嘅角度、市民角度，我認為呢個術語係叫做『現實嘅測試』」，務求落實政策的過程中，不能掉以輕心。

張建宗昨為施政連番失誤到電台解畫，稱日後會為政策做「現實測試」。

學者反問：𠵱家先做？

張續說，政策委員會日後亦會就落實政策的細節「睇得好緊」，例如要做好與政黨溝通的工作、把官僚手續減到最少等。他以政府稍後將推出一項新政策為例，指已要求相關官員「當自己係最基層、最弱勢嘅市民」，想想如何才能獲取該服務。此外，張認為官員要改善用字：「（政府）成日用『一如既往』、『行之有效』呢啲字眼，我哋提醒自己都係要小心，唔好成日用呢啲字眼。」

張被傳媒追問何以政府不是本來就應該為政策做「現實測試」、是否當局太「離地」時解釋，有時涉及跨局、跨部門的問題上，「有啲盲點可能未必睇得咁清楚，亦可能喺協作上可更理順」。

人民力量立法會議員陳志全批評張建宗的說法「好廢」及「發現新大陸咁」，只是跟隨政府最近的「認衰mode（模式）」。他相信市民不會因此而「冇咁嬲」：「你（政府）以前做政策就唔使user friendly（方便用家）？」

中大政治與行政學系高級講師蔡子強亦反問，為何政府如今才想到要從市民角度想問題，「點解（政府）𠵱家先做呢啲嘢？」他亦希望港府在政治問題上，例如DQ議員，也能做到設身處地。蔡亦認為，調高領取長者綜援年齡或三隧分流兩件事上，林鄭是始作俑者，若政府要改善心態，「林鄭係第一個要改」。

■記者呂浩然

上一則
上一則
倡延《國歌法》檢控期 針對大型賽事

下一則
下一則
學界辦旺角騷亂三周年集會